\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

\section{Conclusiones y trabajo realizado}
El objetivo principal de este proyecto era generar una aplicación/herramienta que, con la especificación de la información y parámetros necesarios, genere la especificación de un componente hardware que analice y procese los eventos recibidos. Para lograr este objetivo, se definieron una serie de objetivos específicos de los cuales se han conseguido:

\subsection{Subscriptor de eventos de Sofia2}

La finalidad de este objetivo es aprender acerca de los diversos componentes y protocolos que usa Sofia2 para el análisis y procesamiento de eventos. Este objetivo se consigue con el desarrollo de un cliente (\acs{KP}), primero usando las librerías de Sofia2 y después modificando el cliente para adaptarlo a las restricciones de las plataformas basadas en \ac{FPGA}s, con el que conectarse al \acs{SIB} para el intercambio de información contenida en las ontologías. Además, se hizo uso de la herramienta para análisis de paquetes de red Wireshark para analizar el flujo de la comunicación entre Sofia2 y el cliente.

\subsection{Analizador sintáctico de eventos Sofia2}

Este objetivo se ha conseguido con el desarrollo de un prototipo sencillo del motor \ac{CEP} para el análisis de eventos que, generado en torno a la definición de una ontología, es capaz de validar si las instancias contenidas en los eventos recibidos pertenecen o no a la ontología y, en caso de que pasen la validación, procesar estos eventos.

\subsection{Soporte para múltiples ontologías}

Aunque el analizador de eventos se genere en función de la definición de una ontología, este debe generarse con cualquier ontología. Este objetivo se ha conseguido con el desarrollo de una aplicación en lenguaje python que, analizando la estructura de una ontología extraída de un fichero en formato \acs{JSON} y una consulta en lenguaje SQL, genera la especificación hardware del motor \acs{CEP} con las funciones necesarias para validar, analizar y procesar los eventos recibidos. 

\subsection{Automatización}

Debido a que para la generación del analizador se emplean varias herramientas y cada una de ellas tienen su propio método de compilación o ejecución, en el caso de los archivos python, se debe automatizar el proceso de generación. Este objetivo se ha conseguido con el desarrollo de un archivo en lenguaje python que, indicando los parámetros necesarios para su ejecución, ejecute las llamadas a los comandos necesarios para la compilación/ejecución de los archivos usados en la generación del analizador. 

\subsection{Lenguaje de consulta sencillo y procesamiento de eventos}
Se hace necesario la generación de un lenguaje de consultas sencillo para conocer el proceso por el que deben pasar los eventos para la generación de una respuesta. Este objetivo se ha cumplido en dos partes:

La primera parte consistió en la generación de un fichero con la especificación de un lenguaje de consultas sencillo basado en SQL que, una vez compilado con ANTLR4, genera un intérprete del lenguaje para validar las sentencias SQL y extraer los datos de estas.

En la segunda parte se adaptó la aplicación encargada de generar el motor \acs{CEP} para integrar el intérprete del lenguaje de consultas y la generación, en función del análisis sobre las consultas, de las funciones encargadas de analizar y procesar los eventos recibidos.

\subsection{Modelos \acs{HLS} del analizador de eventos optimizado}
Se debe adaptar el código del analizador obtenido para que sea sintetizable por la herramienta Vivado \acs{HLS} generando un componente hardware que podrá ser integrado en una \acs{FPGA}. El alcance de este proyecto es generar el componente tras las síntesis de la especificación del motor \acs{CEP}, por lo que la integración en \acs{FPGA} no se ha conseguido. Sin embargo, la parte de generación del componente se ha conseguido adaptando el código del analizador a las restricciones impuestas por Vivado \acs{HLS}.

\section{Trabajo futuro}

Tras el desarrollo de este \ac{TFG}, se puede observar una serie de mejoras sobre el analizador de eventos obtenido. Para el desarrollo se ha decidido generar un analizador algo básico ya que, en algunos casos, no se llega a implementa todas las opciones que ofrece Sofia2 para el tratamiento de peticiones. A continuación se comentan estas mejoras:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ampliar la gramática SQL:} La gramática SQL desarrollada para el proyecto es una parte de todas las opciones que ofrece Sofia2 para sus consultas. Debido a esto, una mejora sería incrementar esta gramática añadiendo el resto de funciones o clausulas que ofrece Sofia2.
    \item \textbf{Integración en \ac{FPGA}:} El alcance de este \ac{TFG} es la síntesis del analizador para generar el componente. Debido a esto, una parte del trabajo futuro sería integrar el componente en una \ac{FPGA} siendo esta la encargada de procesar los eventos recibidos.
    \item \textbf{Mejoras en las otologías a utilizar:} Para el desarrollo se han utilizado solo aquellas ontologías que están compuestas por campos numéricos para simplificar el desarrollo y cumplir con los objetivos del \acs{TFG}. Debido a esto, se plantea la introducción del uso de nuevos datos como fechas, cadenas de caracteres y objetos en la definición de las ontologías para generar analizadores mas completos.
    \item \textbf{Manejo de varias ontologías:} La generación de los motores \acs{CEP} está pensada para permitir el uso de una sola ontología para la generación de estos. Debido a esto, una futura mejora del analizador sería la integración del análisis y procesamiento de eventos que hacen uso de más de una ontología.
    \item \textbf{Permitir funciones agregadas y campos en las consultas:} Al generar un lenguaje de consultas sencillo, se decidió que el cálculo de las funciones agregadas no se compaginase con la recuperación de los campos contenidos en las instancias. Por este motivo, una de las mejoras que se pueden realizar sobre el lenguaje de consultas es la unión de los campos con las funciones agregadas en la definición de las consultas para obtener un lenguaje de consultas y un motor \acs{CEP} mas completo.
\end{itemize}


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
